\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\section{Wykład 15 - 29 I 2016}

\subsection{Domkniętość klasy języków kontekstowych ze względu na operacje na językach}

\begin{remark}
Metoda dowodu dla sumy przenosi się bezpośrednio na języki kontekstowe.
\end{remark}

\begin{theorem}
Klasa języków kontekstowych jest domknięta ze względu na konkatenację i domknięcie Kleenego.
\end{theorem}
\begin{proof}
Skonstruujemy gramatykę akceptującą wynik operacji tych jezyków analogicznie dla języków bezkontekstowych
\end{proof}

\begin{theorem}
Klasa języków kontekstowych jest domknięta ze względu na przecięcie i dopłenienie.
\end{theorem}

\subsection{Hierarchia Chompsky'ego}
\begin{displaymath}
RgL \subsetneq CFL \subsetneq CSL \subsetneq \underbrace{RkL \subsetneq REL \subsetneq ALL}_{\text{Teoria Algorytmów i Obliczeń}}
\end{displaymath}

\begin{proof}[Dowód $CSL \subsetneq RkL$.]
Żeby wykazać te zawieranie wystarczy skonstruować algorytm (maszynę Turinga z własnością stopu) który będzie akceptował zadany język kontekstowy.

Zakładam, że znam gramatykę kontekstową, która generuje dany język kontekstowy.
\begin{displaymath}
G = (V,T,P,S)
\end{displaymath}

Niech $w \in T^{*}$, $|w| = n$. Rozważam zbiór wszystkich słów nad alfabetem terminali i nieterminali o długości nie większej niż $n$. Konstruuję graf którego wierzchołki odpowiadają słowom z tego zbioru. Dwa wierzchołki będą połączone krawędzią zorientowaną wtedy i tylko wtedy, gdy słowo odpowiadające końcowi tej krawędzi można otrzymać przez zastosowanie produkcji do słowa odpowiadającego początkowi krawędzi. Słowo $w$ jest generowane w tej gramatyce wtedy i tylko wtedy, gdy istnieje ścieżka od wierzchołka $S$ (symbolu początkowego) do wierzchołka oznaczonego słowem $w$.

Zatem każdy język kontekstowy może być zaakceptowany maszyną Turinga z własnością stopu czyli:
\begin{align*}
CSL \subseteq RkL
\end{align*}

Teraz wskażemy język, który jest rekurencyjny, ale nie jest kontekstowy. Przyjmijmy, że wszystkie gramatyki kontekstowe możemy ustawić w ciąg i ograniczmy się do gramatyk generujących słowa binarne ($T = \{ 0, 1 \}$).

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
& $G_{0}$ & $G_{1}$ & $G_{2}$ & $G_{3}$ & $G_{4}$ & $G_{5}$ & $G_{6}$ & $G_{7}$ & $\cdots$ \\ \hline
$\varepsilon$ & 0 & 1 & & & & & & & \\ \hline
$0$ & 1 & 0 & & & & & & & \\ \hline
$1$ & & & \multicolumn{4}{c}{\multirow{4}{*}{$r_{i,j} = \begin{cases} 0 & w_{i} \not\in L(G_j) \\
1 & \text{w p. p.} \end{cases}$}} & & & \\ \cline{0-2}
$00$ & & & \multicolumn{4}{c}{} & & &\\ \cline{0-2}
$01$ & & & \multicolumn{4}{c}{} & & &\\ \cline{0-2}
$10$ & & & \multicolumn{4}{c}{} & & & \\ \hline
$11$ & & & & & & & & & \\ \hline
$\cdots$ & & & & & & & & & \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{displaymath}
L_d = \{ w \in T^{*}: w = w_i \wedge w_i \not\in L(G_i) \}
\end{displaymath}

Język $L_d$ gdyby był językiem kontekstowym to istniałaby gramatyka $G_k$ która go generuje, zatem jeżeli $r_{k,k} = 1 \Rightarrow w_{k} \in G_{k} \xRightarrow{\text{definicja }L_d} w_{k} \not\in G{k}$ - sprzeczność. Podobnie, gdy $r_{k, k} = 0$. Zatem nie jest kontekstowy.

Pokażemy, że język przekątniowy $L_d$ jest językiem rekurencyjmym, to znaczy pokażemy algorytm który pozwala sprawdzić czy słowo należy do tego języka czy nie należy:
\begin{enumerate}
\item Dla słowa $w$ wyznaczamy jego indeks $i$ w porządku kanonicznym.
\item Znajdujemy gramatykę kontekstową o indeksie $i$ ($G_i$).
\item Sprawdzamy czy słowo $w_i$ jest generowane w gramatyce $G_i$.
\end{enumerate}
Zatem język ten jest językiem rekurencyjnym.
\end{proof}

\subsubsection{Ustawianie gramatyk w ciąg}
Chcemy zakodować gramatykę w postaci słów binarnych. Będziemy kodować symbole terminalne, nieterminalne i produkcje za pomocą liczb unarnych rozdzielonych jedynkami.

\begin{gather*}
V = \{ S, A, B, C \} \\
T = \{ 0, 1 \} \\
111 \underbrace{\overbrace{0}^{S} 1 \overbrace{00}^{A} 1 \overbrace{000}^{B} 1 \overbrace{0000}^{C}}_{V} 11
\underbrace{00000 1 000000}_{T} 11
\underbrace{ 0 1 000000 11 00 1 00000}_{S1 \rightarrow S0} 111
\end{gather*}

Otrzymaliśmy gramatykę zakodowaną w postaci liczby binarnej, zatem możemy ustawić je w ciąg.

\begin{remark}
Liczbom które nie odpowiadają żadnej poprawnej gramatyce przypisujemy gramatykę generującą język pusty.
\end{remark}

\begin{organisation}
Konsultacje z Homendą w czwartek 4.02 przed egzaminem o 12:15 - 15:00.
\end{organisation}

\end{document}